\chapter{Trabalhos Relacionados}\label{trabalhos-relacionados}


Este capítulo apresenta as principais abordagens para resolver o problema do vazamento de informação sensível.

A revisão sistemática da literatura restrita apenas à linguagem \textit{JavaScript} não apresentou um número de resultados satisfatório, sendo necessário estendê-la também à linguagem Java, no ambiente \textit{Android}. Também são apresentados trabalhos que realizam diferentes formas de análise estática de código \textit{JavaScript}, uma vez que a abordagem \textit{TaintJSec} possui como uma de suas contribuições sua própria forma de analisar o código.

Embora as abordagens sejam distintas, é possível agrupá-las em três grupos:

\begin{itemize}
   \item Análise de Pacotes
   \item Lista de Permissão
   \item Análise do Fluxo da Informação
\end{itemize}

A seguir são apresentadas as características de cada grupo, com maior ênfase no grupo de análise de fluxo de informação, pois é o grupo ao qual pertence o trabalho apresentado nesta dissertação.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Análise de Pacotes}\label{trabrelacionados:analise-pacotes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A análise de pacotes é utilizada por trabalhos que fazem verificação no conteúdo de pacotes HTTP, antes que esses sejam transmitidos pela internet. A verificação busca por dados sensíveis no campo de dados dos pacotes por meio de comparações entre as cadeias de caracteres.

O trabalho de B. Pinto \textit{et al.} \cite{Nedwons} verifica o conteúdo de pacotes antes que este seja cifrado para o protocolo HTTPS (\textit{Hypertext Transfer Protocol Secure}). Para tanto, foi necessário realizar modificações nas bibliotecas nativas do sistema operacional. A biblioteca \textit{OpenSSL}\footnote{ É uma biblioteca de criptografia para os protocolos \textit{Transport Layer Security} (TLS) e \textit{Secure Sockets Layer} (SSL). Maiores informações em \url{https://www.openssl.org}} foi modificada para possibilitar a verificação de dados sensíveis nos campos do pacotes. A abordagem utiliza-se de duas regras de verificação: Cadeias de Caracteres Correspondentes e Expressões Regulares.
A verificação de Cadeia de Caracteres Correspondentes tenta encontrar alguma informação sensível no conteúdo do pacote, em textos limpos, sem alterações.
Devido possuir o maior custo de processamento, a verificação por Expressões Regulares só é utilizada quando a verificação por Cadeia de Caracteres não consegue encontrar nenhuma informação sensível.
A abordagem permite que o usuário escolha o que fazer no exato momento em que um vazamento de informação é identificado, podendo negar o envio do pacote, habilitar o envio do pacote ou sanitizar a informação antes de permitir o envio.
Para a última ação, a abordagem troca os caracteres da informação por quantidades iguais do caractere numérico zero, mantendo o tamanho da palavra, porém com o conteúdo repleto de 0's.
A abordagem foi testada em um dispositivo móvel e possui como limitação a identificação de dados sensíveis que tenham sofrido algum tipo de ofuscação, como um processo de criptografia personalizado ou uma simples codificação em base 64, por exemplo.


Kuzuno \textit{et al.} \cite{6547438} desenvolveram uma abordagem de análise de pacotes que utiliza clusterização para detectar o vazamento de dados sensíveis. O agrupamento de dados do tráfico de rede é utilizado para criar assinaturas, onde pacotes contendo dados sensíveis formam um \textit{cluster} de assinatura que é diferente do \textit{cluster} formado pelos pacotes que não possuem qualquer informação sensível. A abordagem verifica a similaridade entre dois pacotes de uma aplicação, por meio da distância de informação nos pacotes, levando em consideração o \textit{IP} (\textit{Internet Protocol}) de destino, porta e outras informações do cabeçalho HTTP. Assim, é possível identificar qual pacote contém informação sensível daquele que não tem, mesmo que os dados do pacote estejam ofuscados.

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Lista de Permissão}\label{trabrelacionados:lista-permissao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Lista de permissão é utilizada para que somente aqueles que nelas estiverem tenham acesso às informações sensíveis do usuário.
Algumas listas possuem um maior nível de detalhamento a ponto de conseguirem controlar quais métodos nativos podem ser executados por cada aplicação.
A vantagem de usar as listas é que o usuário pode controlar cada aplicação de modo personalizado, podendo restringir permissões atribuídas às aplicações durante sua instalação.
A desvantagem é que, para fazer o uso correto das listas, o usuário precisa ter um nível de conhecimento intermediário para entender o que está acontecendo, precisa conhecer o que cada método do Android é encarregado de fazer. Caso contrário, estará restringindo métodos ou aplicações que não são maliciosas, fazendo com que as mesmas não tenham um bom funcionamento.


Wang \textit{et al.} \cite{Wang2014AGL} desenvolveram o \textit{ProtecteDroid}, uma abordagem que utiliza lista de permissão para controlar quais aplicações podem ter acesso aos dados sensíveis no sistema operacional \textit{Android}. O nível de granularidade das permissões da lista é \textit{All-or-None}, onde a aplicação tem acesso a todos os dados sensíveis que necessita ou todos os dados sensíveis solicitados retornam valores nulos, porém os \textit{sources} estão disponíveis a qualquer aplicação. 
A abordagem é configurável e permite que o usuário possa informar quais aplicações podem acessar dados sensíveis. Todas as aplicações enviadas para a lista passam a receber valores nulos a partir dos \textit{tainted sources}, tais como o número do telefone, ID do dispositivo, IMEI, coordenadas de localização geográfica, conteúdo de SMS, agenda de contatos, dados de redes \textit{WiFi}, etc. Os autores informam que, a solução possui granularidade \textit{All-or-None} para facilitar o uso para o usuário, uma vez que um nível de granularidade mais detalhado exigiria um nível de conhecimento técnico que a maioria dos usuários não possuem.

Hsiao \textit{et al.} \cite{Hsiao2014PasDroidRS} desenvolveram o \textit{PasDroid}, uma abordagem baseada no \textit{TaintDroid} \cite{Enck2010}, porém estendendo o campo de controle das informações sensíveis para o usuário. O \textit{PasDroid} é uma abordagem que faz uso de lista branca para controlar quais informações sensíveis que uma aplicação pode ter acesso. É possível que o usuário inclua novos dados para serem catalogados na lista, da mesma forma também pode criar grupos de tipos de informações sensíveis, podendo assim liberar todo um grupo de informações correlacionadas a uma determinada aplicação. Para capturar as mensagens que estão saindo do domínio da aplicação, o \textit{PasDroid} usa a interface do \textit{POSIX} (\textit{Portable Operating System Interface for uniX}), capturando as mensagens de saída.
Ao identificar que uma mensagem de saída contém uma informação sensível, é feita uma verificação na lista para checar se o aplicativo em questão tem autorização do usuário para fazer isso. Se tiver, a informação segue normalmente, caso contrário o usuário é informado sobre a possibilidade de vazamento de informação, possibilitando assim, que o usuário tome as devidas medidas, impedindo ou habilitando a ação. Como limitações da abordagem, o \textit{PasDroid} não leva em consideração os dados do usuários que são codificados em base 64, possui uma sobrecarga de processamento superior ao do \textit{TaintDroid} e, exige que o usuário tenha bom conhecimento técnico para que possa avaliar que medidas tomar quando um vazamento de informação for detectado.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Análise do Fluxo de Informação}\label{trabrelacionados: analise-fluxo-info}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A análise de fluxo de informação é utilizada por trabalhos que fazem a verificação dos passos de funcionamento de um programa. A seguir são apresentados os trabalhos que fazem parte desse grupo.

Vineeth Kashyap \textit{et al.} \cite{JSAI} propõem um interpretador abstrato de \textit{JavaScript} (JSAI) que utiliza uma representação intermediária do código, denominada \textit{notJS}, que corresponde a um produto reduzido de um número de subanálises essenciais que permitem diferentes configurações para a análise estática.

Por meio do \textit{notJS} é gerada uma AST, a qual é utilizada para percorrer o código e realizar a análise de fluxo. Os autores validaram a AST por meio de uma comparação com a ferramenta comercial \textit{SpiderMonkey} \cite{Spidermonkey}. Para tanto, construíram manualmente 243 casos de testes e executaram todos no \textit{SpiderMonkey} e depois no \textit{notJS}, e então verificaram as saídas e compararam suas diferenças.  O JSAI é implementado em linguagem \textit{Scala} \cite{Scala} versão 2.1 e é configurável, podendo executar com diferentes configurações de sensibilidade e profundidade da análise do contexto, permitindo fazer o balanceamento entre precisão e custo da análise. A avaliação dos resultados foi realizada usando \textit{benchmarks} para medir o tempo de execução do JSAI com diferentes configurações de sensibilidade. Mas, diferente do \textit{TaintJSec}, o JSAI não analisa a execução da função \textit{eval} e de qualquer outra inserção de código dinâmico, como a criação de funções utilizando o objeto \textit{new Function}, por exemplo.


O \textit{JSNose} \cite{JSNOSE} é um abordagem que usa a análise estática em combinação com a análise dinâmica
para “farejar” trechos de código \textit{JavaScript} em um programa, procurando blocos de código como instrução de \textit{switch} vazia, \textit{catch} sem argumento e outras situações que servem de apoio ao desenvolvedor. A ideia é que este possa melhorar o código ou realizar \textit{debug}. O \textit{JSNose} é feito em linguagem Java e a análise estática é realizada utilizando o \textit{Rhino} \cite{Rhino}, que também realiza a análise sintática e fornece a AST, a qual é consumida em busca dos blocos de textos. Contudo, o \textit{JSNose} não consegue analisar a execução da função \textit{eval} e outras criações dinâmicas de código utilizando somente a análise estática, tal como o \textit{TaintJSec} consegue. Por isso, o \textit{JSNose} executa a análise dinâmica para complementar a lacunas deixadas pela análise estática. Para avaliar seus resultados, os autores organizaram 11 aplicações e analisaram cada uma delas, enumerando a quantidade de situações encontradas. Como limitações da abordagem, os autores citam que o \textit{JSNose} não checa todos as formas possíveis de criação de objetos, mas analisa somente objetos criados com \textit{new} e a função \textit{Object.create()}.


A ferramenta híbrida desenvolvida por Sora Bae \cite{Concolic} combina análise estática no código \textit{JavaScript} com testes \textit{concolic}\footnote{ Palavra gerada pela união dos termos \textit{concrete} e \textit{symbolic}} para gerar testes automáticos para programas que contêm campos de entrada de dados, como formulários que solicitam nome e data de nascimento, por exemplo, mas que não tratam os dados inseridos, sendo possível enviar qualquer valor. A ferramenta foi desenvolvida sob o \textit{framework SAFE} \cite{SAFEweb,SAFE, Lee_safe} e faz uso do analisador estático desse \textit{framework} para extrair informações sobre os campos de entrada de dados, para então, criar testes apropriados para cada tipo de campo. Com a ferramenta executando de modo simbólico, é possível detectar caminhos não percorridos no fluxo de código e a partir disso criar regras de entrada de dados que possam percorrer esses caminhos inicialmente não percorridos. Já a aplicação executando em modo concreto fornece valores de dados que podem ser utilizados tanto para os testes simbólicos quanto em testes concretos.


Jacques A. Pienaar \textit{et al.} \cite{JSWhiz} desenvolveram uma extensão para o \textit{Closure Compiler}\footnote{ \url{https://developers.google.com/closure/compiler/}}, denominada \textit{JSWhiz}, para detectar roubo de memória em códigos \textit{JavaScript}. A abordagem utiliza análise estática para buscar por trechos de códigos com padrões previamente definidos que sinalizam o roubo de memória. Esse roubo de memória é caracterizado por uma variável ou um método que não é mais utilizado durante o fluxo de código, mas não é finalizado pelo Coletor de Lixo\footnote{ Processo usado para a automação do gerenciamento de memória. Com ele é possível recuperar uma área de memória inutilizada por um programa, o que pode evitar problemas de vazamento de memória, resultando no esgotamento da memória livre para alocação.} (\textit{Garbage Collector}). Isso acontece porque a variável possui um ou mais Escutadores de Eventos\footnote{ Procedimento ou função de um programa que espera que um gatilho ocorra para que uma tarefa seja executada. São exemplos de gatilhos os cliques, os movimentos do mouse, o pressionamento de teclas, etc.} (\textit{Event Listener}) atrelados a ela, e mesmo que um valor nulo seja atribuído à variável o \textit{Event Listeners} continua existindo, então o \textit{Garbage Collector} não consegue liberar a memória. 
Essa ferramenta utiliza a AST para realizar a análise de código, porém os autores não informam se a estrutura de árvore sintática é gerada pelo \textit{Closure Compiler} ou pelo \textit{JSWhiz}. Todos os testes, assim como toda sua avaliação, foram feitos manualmente. 


Yoonseok Ko \textit{et al.} \cite{7372042} apresentaram uma abordagem que faz uso do analisador estático do \textit{SAFE} para realizar análise estática de larga escala em aplicações \textit{JavaScript}, não sendo necessário verificar o código inteiro, mas somente alguns trechos. Esses trechos de código são selecionados por quem deseja realizar a análise, formando um subconjunto do código original. Então, o código inteiro é verificado inicialmente por um pré-analisador, o qual procura por trechos de códigos semelhantes aos previamente selecionados e para essa tarefa utiliza técnicas de aproximação. Como resultado, fornece a demarcação de todos os trechos semelhantes. Essa demarcação do código é, então, repassada ao analisador estático para ser utilizada como referência para analisar somente os trechos encontrados pelo pré-analisador. 
Foram criados dois pré-analisadores, ambos usando o analisador \textit{WALA} \cite{WALA}, onde um analisador executa de modo mais rigoroso que o outro, mais exigente quanto à aproximação dos trechos de código previamente selecionados. Assim, o utilizador da abordagem pode escolher entre possuir um pre-analisador mais exigente ou um mais escalável.
Para validar seu trabalho, os autores testaram a abordagem com cinco configurações diferentes.
Essas configurações foram testadas em cinco \textit{websites}, cinco bibliotecas \textit{JavaScript} e cinco \textit{benchmarks}.
Os resultados foram apresentados em uma tabela que mostra o tempo que cada configuração levou para executar em cada uma das aplicações.


Vineeth Kashyap \textit{et al.} \cite{Kashyap} são autores de uma abordagem para fazer refinamento de análises estáticas no \textit{JavaScript}. O refinamento serve para aumentar a precisão da análise evitando problemas com valores implícitos no código.
A abordagem possui quatro tipos de refinamento: tipo de domínio abstrato, identificação de condições relevantes, filtragem de informações e propagação. Para criar a AST do código \textit{JavaScript} os autores usaram o \textit{Rhino} \cite{Rhino} e para realizar a análise estática utilizaram o \textit{JSAI} \citep{JSAI}.
Para avaliar a eficiência da abordagem utilizam \textit{benchmarks}, os quais foram agrupados em três categorias: \textit{Standard} – com o \textit{SunSpider} \cite{SunSpider} e o \textit{Octane} \cite{Octane}, os quais são usados pelos navegadores para testar a performance das implementações \textit{JavaScript}; \textit{Opensrc} – para os programas \textit{JavaScript} extraídos da \textit{web} de diferentes projetos \textit{open source}, com o \textit{LINQ for JavaScript} \cite{LINQ} e o \textit{Defensive JS}; \textit{Emscripten} – para códigos gerados por máquinas por meio da compilação de programas C/C++ que usam o \textit{Emscripten LLVM} \cite{Emscripten}. 
Para cada categoria de \textit{benchmark} a abordagem foi executada para avaliar a quantidade de nós criados pela AST gerada pelo \textit{Rhino}, pois a quantidade de nós gerados é correlacionada com a performance da abordagem. Quanto mais nós possuir mais lenta será.


O trabalho de Daiping Liu \textit{et al.} \cite{6903571} utiliza a análise estática para buscar códigos \textit{JavaScript} com ações maliciosas em documentos PDF (\textit{Portable Document Format}). A abordagem realizada uma extração do código \textit{JavaScript} presente no documento e insere métodos próprios no início e no fim de cada bloco de código encontrado. Assim, os autores procuram entender como é realizada a execução do código presente no PDF e procuram detectar chamadas de métodos que possam criar novos arquivos infectados, como \textit{malwares} por exemplo. 


O \textit{TrustDroid} \cite{TrustDroid} é um analisador estático que foi criado como solução para o problema do vazamento de informação sigilosa em \textit{smartphones} que usam o sistema operacional Android. O modelo assume que dispositivos móveis podem executar aplicações maliciosas enquanto acessam informações coorporativas, por meio da crescente prática de \textit{BYOD} (\textit{Bring Your Own Device}), e assim acabam transferindo informações de cunho estratégico em modo furtivo. Embora o \textit{TrustDroid} seja um analisador estático, é possível operá-lo no modo dinâmico, porém o elevado custo de processamento exigido pelos algoritmos e o consumo demasiado de bateria acabam criando uma sobrecarga de utilização de memória e CPU (\textit{Central Processing Unit}) que tornam o modo dinâmico inviável. Em contrapartida, a análise estática do \textit{TrustDroid} aproveita a máquina virtual \textit{Dalvik}, que é a máquina presente no ambiente \textit{Android}, para diminuir a sobrecarga. A abordagem realiza análise semântica no arquivo compilado para poder rastrear os dados no fluxo de execução da aplicação. O analisador semântico do \textit{TrustDroid} foi construído a partir do gerador de analisadores de linguagem, o \textit{ANTLR} (\textit{ANother Tool for Language Recognition}), e do conjunto de símbolos \textit{Dalvik Byte Code}. O analisador é responsável por processar a estrutura de um arquivo compilado \textit{DEX} (\textit{Dalvik EXecutable}) e apresentar o fluxo de execução da aplicação em uma estrutura de árvore. A Figura \ref{fig_trustdroid1} apresenta um exemplo de um código-fonte de um programa qualquer, que ao ser compilado gera um arquivo \textit{DEX}. Este arquivo, por sua vez, passa pelo analisador semântico que fornece a estrutura do \textit{bytecode} em formato de árvore, conforme ilustra a Figura \ref{fig_trustdroid2}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=.8]{img/fig_trustdroid1}
    \caption{Exemplo de um trecho do código-fonte de um programa.}
    \label{fig_trustdroid1}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_trustdroid2}
    \caption{Estrutura de árvore gerada pelo código-fonte da classe \textit{Trustdroid\_test}.}
    \label{fig_trustdroid2}
\end{figure}

A árvore apresenta nós virtuais que servem para identificar qual a estrutura das subárvores, esses nós possuem o prefixo \textbf{I\_}, como o nó \textbf{I\_METHOD}, o qual indica que sua subárvore possui um método.
São essas nomenclaturas presentes na estrutura da árvore que servem de base para o controle da análise estática. No \textit{TrustDroid}, as regras do \textit{taint propagation} dividem-se em cinco: regras de propagação primitiva, propagação por referência, propagação entre processos, propagação entre bibliotecas nativas e propagação em arquivos armazenados em disco.
Os autores testaram a abordagem em um dispositivo \textit{Android} e possui a limitação de não conseguir acompanhar o fluxo de aplicações que usem bibliotecas personalizadas por meio do JNI (\textit{Java Native Interface}).


Um trabalho voltado para identificar código malicioso pelo lado do servidor (\textit{server-side}) foi desenvolvido por Z. Yang \textit{et al.} \cite{LeakMiner}, denominado \textit{LeakMiner}, cujo objetivo é identificar aplicações maliciosas nos centros de distribuição de aplicativos, antes que os aplicativos sejam disponibilizados para os usuários.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_leakminer1}
    \caption{Arquitetura geral do \textit{LeakMiner}.}
    \label{fig_leakminer1}
\end{figure}



A Figura \ref{fig_leakminer1} apresenta a estrutura do \textit{LeakMiner}, que divide-se em três etapas para fazer o processo de verificação do código de um aplicativo:


I. Pré-processamento: o \textit{LeakMiner} transforma o arquivo DEX para \textit{bytecode} JAVA, por meio de engenharia reversa. Nesse código JAVA é realizada análise estática para criar um grafo da execução da aplicação.

II. Identificação de dados sensíveis: é verificado quais permissões que o aplicativo possui, para isso é realizada a extração de metadados do arquivo \textit{Manifest} da aplicação. São esses metadados que possibilitam ao \textit{LeakMiner} a identificação de quais informações sensíveis a aplicação terá acesso.

III. Propagação do fluxo de informação: por fim, é realizada a análise de fluxo de execução da aplicação. Uma técnica de análise de fluxo da informação é aplicada para encontrar todas as instruções que provenientes de um \textit{tainted source}. Se um \textit{tainted data} é propagado para a rede ou armazenado no sistema local, então um caminho de vazamento é identificado e reportado ao usuário.

O \textit{LeakMiner} \cite{LeakMiner} é considerado, pelos autores, a primeira abordagem \textit{server-side} de análise estática para detecção de vazamento de informação sensível no sistema \textit{Android}. A abordagem consegue interceptar o vazamento das seguintes informações sensíveis:

I. ID do dispositivo: é o número identificador dos \textit{smartphones}. Por ser um número utilizado como autenticador de usuário em muitos aplicativos, então é considerado perigoso caso seja enviado  em conjunto com outras informações sensíveis. A abordagem trata tanto o número IMEI (\textit{International Mobile Equipment Identity}) quanto o ID de assinante como sendo ID do dispositivo. Essa informação sensível só é verificada quando o arquivo \textit{Manifest} da aplicação possui a permissão \textit{READ\_PHONE\_STATE}.

II. Localização: é a informação que contém a localização atual do dispositivo. Aplicações maliciosas podem usar essa informação para monitorar o deslocamento e as rotinas do dia a dia do usuário. Para que a aplicação tenha acesso a esse tipo de informação é preciso que ela solicite \textit{ACCESS\_FINE\_LOCATION} e \textit{ACCESS\_COARSE\_LOCATION}.

III. Número do celular: da mesma forma que o ID do dispositivo, o número do celular pode ser utilizado como autenticador o usuário. A abordagem trata tanto o número do celular quanto o número do cartão SIM (\textit{Subscriber Identity Module}) como sendo informação sensível se a permissão \textit{READ\_PHONE\_STATE} for utilizada pela aplicação.

IV. Agenda de contatos: a abordagem preocupa-se em acompanhar a informação da agenda de contatos quando uma aplicação faz uso da permissão \textit{READ\_CONTACT}.

V. Mensagem SMS: o \textit{LeakMiner} assume que o vazamento de mensagem de texto SMS (\textit{Short Message Service}) possui maior impacto ao usuário, pois todas as mensagens recebidas ou enviadas pelo usuário contêm muita informação pessoal. As aplicações só podem ter acesso às mensagens se a permissão \textit{READ\_SMS} for concedida.

VI. Calendário: muitos usuários guardam datas importantes ou agendam eventos pessoais mantendo-os armazenados no calendário do \textit{Android}, sendo um possível alvo de aplicações maliciosas, que podem capturar essas informações caso tenham a permissão \textit{READ\_CALENDAR}.

Essas informações podem ser carregadas mediante a execução de métodos nativos e não precisam obrigatoriamente estar no início do fluxo de execução de uma aplicação maliciosa, mas podem ser executados a qualquer momento. Por isso o \textit{LeakMiner}, ao criar o grafo do fluxo de execução da informação em uma aplicação, define os \textit{taint sources} para então realizar a análise estática percorrendo todos os possíveis caminhos que levem a um \textit{taint sink}, encontrando assim um caminho de vazamento de informação em potencial.
A abordagem foi testada em uma máquina Intel Xeon com o sistema operacional \textit{Debian} e uma amostragem de 1750 aplicações, resultando na identificação de 145 aplicações maliciosas e 160 falsos positivos devido à insuficiência de informação de contexto, o que caracteriza uma limitação da abordagem. Aplicar análise sensível ao contexto poderia eliminar esses falsos positivos, mas deixaria o processo de análise mais lento.


Um outro trabalho denonimado \textit{TaintDroid} \cite{Enck2010} usa \textit{taint analysis} em aplicações Android para detectar vazamento de informação. Para tal, são realizadas alterações no código nativo do sistema operacional para permitir que toda requisição de um aplicativo seja monitorada, para que seja possível identificar o momento em que um aplicativo acessa um \textit{taint source} e realiza o carregamento de dados sensíveis. A marcação dos registradores é realizada em um banco de dados na memória principal, armazenando o número do registrador.
Uma vez que a base de dados possua um ou mais registradores contendo \textit{tainted data}, o \textit{TaintDroid} passa a considerá-los como sendo \textit{taint sources}, podendo atribuir dados sensíveis a outros registradores mediante funções de atribuição de variáveis. Portanto, a abordagem possui uma política de identificação de \textit{taint propagation}, servindo tanto para identificar dados sensíveis, que estão sendo propagados para outros registradores, quanto para atualizar a sua base de dados.

A técnica de propagação utilizada na abordagem observa todas as funções de atribuição, chamadas e retorno de métodos de classes nativas e gravação de \textit{tainted data} em arquivos físicos.
Para operações de atribuição, o método assume que, se o registrador \textbf{A} é um \textit{tainted data} e passa o seu valor ao registrador \textbf{B}, logo, o registrador \textbf{B} também será \textit{tainted data}. Para as classes nativas, o método de propagação assume que a classe inteira é marcada com \textit{taint tag} positivo se os seus campos de dados receberem um \textit{tainted data}. Já os arquivos físicos são marcados com \textit{taint tag} positivo se receberam escrita de um \textit{tainted data}, e toda função de leitura que referencia um arquivo marcado é tambem marcada com o \textit{flag}.
Testes realizados com o \textit{TaintDroid} utilizando 30 aplicativos mostraram que em média a sobrecarga de processamento do dispositivo é de 14\%. Os resultados mostraram que 20 aplicações das 30 avaliadas possuíam uma ou mais ocorrências de uso indevido das informações dos usuários.

Patnaik \textit{et al.} \cite{jsprime} desenvolveram uma ferramenta de análise estática de código \textit{JavaScript} denominada \textit{JSPrime}, para a detecção de código malicioso. Essa ferramenta utiliza um conjunto de \textit{taint sources} e \textit{sinks} e verifica o fluxo do código procurando encontrar um caminho de informação sensível a um \textit{sink}. Assim como o \textit{TaintJSec}, o \textit{JSPrime} utiliza um código intermediário para realizar a verificação do fluxo de código. Porém, o analisador do \textit{JSPrime} não executa verificação na função \textit{eval}. Em vez disso, ele trata a função \textit{eval} como um \textit{sink} e qualquer chamada à função \textit{eval}. Por exemplo, o código eval(" ' ' ") acusa um vazamento de informação. Por não verificar a função \textit{eval} o \textit{JSPrime} acusa falso positivo, como mostra a Figura \ref{fig_jprime}. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=.55]{img/fig_jprime.png}
    \caption{Exemplo de execução do analisador \textit{JSPrime}.}
    \label{fig_jprime}
\end{figure}

O falso positivo acusado pela ferramenta \textit{JSPrime} não ocorreria se o escopo da função \textit{eval} fosse analisado, como ocorre no \textit{TaintJSec}.


Uma ferramenta denonimada \textit{ScanJS} \cite{scanjs} foi desenvolvida por Paul Theriault para realizar análise estática no código \textit{JavaScript} baseada em padrões de assinatura. Essa ferramenta é implementada em Node.js e utiliza o módulo Acorn\footnote{ \url{https://www.npmjs.com/package/acorn}} para criar uma representação intermediária do código \textit{JavaScript} em formato de AST. Essa AST é percorrida em busca dos padrões de assinatura previamente definidos pela ferramenta e o resultado da análise é apresentado ao usuário. No resultado da análie, a ferramenta informa quais padrões foram encontrados e indica também a linha em que encontram-se no código original. A Figura \ref{fig_scanjs_regras} mostra a área de cadastro de novos padrões de assinatura da ferramenta \textit{ScanJS}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=.55]{img/fig_scanjs_regras.png}
    \caption{Área de cadastro de regras de assinaturas do analisador \textit{ScanJS}.}
    \label{fig_scanjs_regras}
\end{figure}

Por ser baseada em padrões, a ferramenta \textit{ScanJS} consegue identificar os pontos de vulnerabilidade no código \textit{JavaScript} a partir dos trechos de código que satisfaçam as regras cadastradas. Isso significa que a ferramenta não é capaz de detectar códigos ofuscados que executem as mesmas funções e métodos presentes nas regras. 


Monteiro \textit{et al.} \cite{jspwn} criaram a ferramenta \textit{JSpwn} para realizar análise estática no código \textit{JavaScript}. \textit{JSPwn} é uma versão modificada do \textit{JSPrime} que une recursos do \textit{Scanjs} para detectar vulnerabilidades. Com o mecanismo do \textit{ScanJS} para detectar vulnerabilidades e o recurso de análise de fluxo de código do \textit{JSprime}, a ferramenta tem a capacidade de detectar pontos de vulnerabilidades ao percorrer o código. Mas por utilizar um analisador de código de um trabalho existente, acaba herdando também suas limitações. Por isso, também não avalia o escopo da função \textit{eval} e isso acarreta diversos falso positivo. A Figura \ref{fig_JSpwn} mostra um exemplo de código \textit{JavaScript} sendo analisado pela ferramenta \textit{JSPwn}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=.5]{img/fig_JSpwn.png}
    \caption{Exemplo de execução do analisador \textit{JSpwn}.}
    \label{fig_JSpwn}
\end{figure}

Na Figura \ref{fig_JSpwn} é possível observar que o analisador não conseguiu identificar o vazamento na linha 4 e na linha 9. Isso aconteceu porque o analisador é baseado em regras de assinatura e a passagem de objetos não é contemplada. É possível observar na figura, que a ferramenta conseguiu detectar o uso da função \textit{eval} na linha 7, mas não conseguiu detectar os objetos atribuídos para as variáveis na linha 2 e na linha 8, as quais são executadas logo em seguida sem qualquer detecção. Esse exemplo de código é detectado pelo \textit{TaintJSec} por meio da propagação de \textit{taint tag} e pelo método de analise de escopo da função \textit{eval}.

Outros trabalhos que tinham como objetivo identificar o vazamento de informação sensível, resultaram em ferramentas como \textit{JSLint}\footnote{ \url{http://www.jslint.com}}, Jalangi\footnote{ \url{http://people.eecs.berkeley.edu/\textasciitilde gongliang13/jalangi\_ff/demo\_integrated.htm}} e o \textit{jsTaint}\footnote{ \url{https://github.com/idkwim/jsTaint}}, porém todos eles apresentam limitações, seja na verificação da função \textit{eval}, na criação de códigos dinâmicos ou na correta interpretação de códigos ofuscados.
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Discussão}\label{trabrelacionados: discussao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

De acordo com a Tabela \ref{comparacao-trabalhos} é possível observar que as abordagens preocupam-se em ausentar a participação do usuário durante sua execução. O que é compreensível, pois os usuários muitas vezes não possuem o conhecimento técnico necessário para auxiliar a abordagem nas decisões que devem ser realizadas. O \textit{ProtecteDroid} e o \textit{PasDroid}, por exemplo, necessitam da participação do usuário, porém sem exigir muito do mesmo, sendo necessário apenas uma escolha binária, onde o usuário informa se uma determinada aplicação pode ter acesso às informações sensíveis ou não.

Visto que as lojas oficiais de distribuição de aplicativos possuem seus próprios métodos de detecção de aplicações maliciosas e, que outros centros de distribuição não oficiais possuem pouca ou nenhuma rotina de análise de segurança, é possível observar na Tabela \ref{comparacao-trabalhos} que a maior parte dos trabalhos foram criados para executar no lado do cliente (\textit{client-side}), onde não existe qualquer rotina nativa para detecção de vazamento de informação. Além disso, as abordagens mostram uma preferência para testes realizados no mundo real, talvez para ausentar qualquer limitação imposta pelos emuladores.

Assim como a maioria dos trabalhos, o \textit{TaintJSec} é um método de análise estática que foi testado e aplicado no mundo real e executa em modo autônomo, mas diferencia-se dos demais métodos por poder ser executado tanto do lado do cliente quanto do servidor.


\begin{table}[h]
\centering
\caption{Características dos trabalhos relacionados.}
\label{comparacao-trabalhos}



\resizebox{\textwidth}{!}{%


\begin{tabular}{ccccccccccc}
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}                                    & \multicolumn{4}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Tipo de Análise}}                                                                                                                                                                 & \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Ambiente de Teste}}                                           & \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Lado de Execução}}                                            & \multicolumn{2}{c}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Modo de Execução}}                                  \\ \cline{2-11} 
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{1}{c|}{\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Autor}}}    & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}DM}         & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}EM}         & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}LP}         & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}PH}         & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Mundo Real} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Emulador}   & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Cliente}    & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Servidor}   & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Autônomo}   & Supervisionado                               \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}JSAI \cite{JSAI}}                    & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}JSNose \cite{JSNOSE}}                & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}Sora Bae \cite{Concolic}}            & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}JSWhiz \cite{JSWhiz}}                & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}Yoonseok Ko \cite{7372042}}          & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Vineeth Kashyap \cite{Kashyap}}      & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}Daiping Liu \cite{6903571}}          & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}TaintDroid \cite{Enck2010}}          & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}TrustDroid \cite{TrustDroid}}        & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Leakminer \cite{LeakMiner}}          & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}ProtecteDroid \cite{Wang2014AGL}}    & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \checkmark                                   \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Nedwons Findings \cite{Nedwons}}     & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \checkmark                                   \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}PAsDroid \cite{Hsiao2014PasDroidRS}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}           & \checkmark                                   \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Kuzuno \cite{6547438}}               & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} &                                              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFC7} 
\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}TaintJSec}                           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}\checkmark} & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
\multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}                                     & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}            & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}            & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}            & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}            & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}            & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}            & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}            & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}            & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}            & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}} \\
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{11}{l}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{Legenda}\\ DM = Análise Dinâmica com Marcação , EM = Análise Estática com Marcação , \\ LP = Listas de Permissão , PH = Análise de Pacotes HTTP\end{tabular}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              \\ \hline
\end{tabular}


}

\end{table}



Na Tabela \ref{comparacao-trabalhos2} são apresentadas limitações e características dos trabalhos relacionados que realizam análise de fluxo no \textit{JavaScript}.

É possível notar que muitos trabalhos aproveitam o analisador de algum trabalho predecessor, como é o caso do \textit{JSNose} que utiliza o \textit{Rhino} e os trabalhos de Sora Bae \textit{et al.} \cite{Concolic} e Yoonseok Ko \textit{et al.} \cite{7372042} que utilizam o \textit{framework} SAFE para realizar a análise estático do código. Como consequência, acabam herdando também as limitações do analisador, como é o caso do JSAI, que não é preparado para analisar códigos criados dinamicamente, e é utilizado como analisador estático no trabalho de refinamento de Vineeth Kashyap \textit{et al.} \cite{Kashyap}, que apresenta as mesmas limitações.
Também é possível observar que, embora suportem a função \textit{eval}, alguns trabalhos não conseguem analisar os códigos quando estes apresentam-se ofuscados por ferramentas como o \textit{Aaencode} e o \textit{JSFuck}. Isso se deve ao método adotado para analisar o argumento enviado à função \textit{eval}, o qual trata somente textos limpos, sem qualquer ofuscação. Tal limitação poderia ser superada se esses trabalhos utilizassem a técnica dos \textit{tainted positions} criada por este trabalho e explicada mais adiante, no Capítulo \ref{proposta}.

Em comparação com o \textit{TaintJSec}, os demais trabalhos apresentam limitações de detecção de vazamento de informação quando o código \textit{JavaScript} utiliza funções de criação de código dinâmico, como a função eval. As ferramentas de ofuscação \textit{Aaencode}, \textit{JSFuck} e \textit{Packer} usam técnicas de criação de código em tempo de execução, por isso métodos como o \textit{JSNose} e o \textit{JSPwn} não conseguem analisar o código ofuscado.

%-------------------------------------------------------------
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}p{5em}}
%-------------------------------------------------------------

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Limitações e características dos trabalhos relacionados com análise em \textit{JavaScript}.}
\label{comparacao-trabalhos2}
\resizebox{\textwidth}{!}{%


\begin{tabular}{c|c|c|c|ccccc}
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                 & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                                                                                         & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                                                                          & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                                                                                & \multicolumn{5}{c}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Suporta código ofuscado?}}                                                                                                                                                                      \\ \cline{5-9} 
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Autor}} & \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Suporta criação\\ dinâmica de código?\end{tabular}}} & \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Suporta função\\ eval?\end{tabular}}} & \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Possui analisador\\ próprio?\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}JSCompress} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Aaencode}   & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}JSFuck}     & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}JSCrambler} & Packer     \\ \hline
JSAI                                                     &                                                                                                                                  &                                                                                                                   & \checkmark                                                                                                              & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         &            \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
JSNose                                                   & \checkmark                                                                                                                       &                                                                                                                   &                                                                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} &            \\ \hline
Sora Bae                                                 &                                                                                                                                  &                                                                                                                   &                                                                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         &            \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
Yoonseok Ko                                              &                                                                                                                                  & \checkmark                                                                                                        &                                                                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} &            \\ \hline
Vineeth Kashyap                                          &                                                                                                                                  &                                                                                                                   &                                                                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         &            \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
Daiping Liu                                              & \checkmark                                                                                                                       & \checkmark                                                                                                        & \checkmark                                                                                                              & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \checkmark \\ \hline
JSPrime                                                  & \checkmark                                                                                                                       & \checkmark                                                                                                        & \checkmark                                                                                                              & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         & \checkmark \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
JSpwn                                                    & \checkmark                                                                                                                       & \checkmark                                                                                                        &                                                                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           &            \\ \hline
ScanJS                                                   & \checkmark                                                                                                                       & \checkmark                                                                                                        & \checkmark                                                                                                              & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                   &            \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
JSLint                                                   & \checkmark                                                                                                                       &                                                                                                                   & \checkmark                                                                                                              & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           &            \\ \hline
Jalangi                                                  & \checkmark                                                                                                                       & \checkmark                                                                                                        & \checkmark                                                                                                              & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         & \multicolumn{1}{c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         & \multicolumn{1}{c|}{\checkmark}                         & \checkmark \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
jsTaint                                                  & \checkmark                                                                                                                       &                                                                                                                   & \checkmark                                                                                                              & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}           &            \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFC7} 
TaintJSec                                                & \checkmark                                                                                                                       & \checkmark                                                                                                        & \checkmark                                                                                                              & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}\checkmark} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFC7}\checkmark} & \checkmark
\end{tabular}




}
\end{table}